\bigskip
\textbf{\textsc{Commentaires}}

 \medskip
Titou a écrit le 11 fév. 2008 :
\begin{displayquote}
Salut la jeunesse ! J'attendais avec impatience la suite de vos peripeties et comme d'habitude c'est avec une grande joie que je vous lis ! A vous lire ca fait rever et donne vraiment envie de repartir encore plus loin pour un choc de culture encore plus gros ! Je pense que vous plannez complet labas avec ce que vous voyez et je vous souhaite de continuer ca jusqu'au bout ! Merci pour ces news et a tres vite ! Biz a vous deux
\end{displayquote}

 \medskip
Lydie a écrit le 12 fév. 2008 :
\begin{displayquote}
De mon petit bureau monotone, je m'évade grâce à vous !	
Je suis subjuguée par les aventures que vous vivez !!!
Vous vivez une aventure qui restera à tout jamais gravé dans vos mémoires.
Ma petite Cécile, je dois t'avouer que je t'admire. Je suis bien incapable de partir ainsi à l'aventure (mon petit confort m'est si indispensable !).
Mais je dois également avouer que je t'envie, j'aimerais tenter et pouvoir être fier de l'avoir vécu !!!
Voir une culture si différente avec des besoins qui sont réels, doit donner une grande leçon d'humilité !
Vous reviendrez j'en suis sûre, avec une autre vision du monde et ça ne peut être que constructif !
Tu vas ainsi pouvoir relativiser des mésaventures que l'on peut connaitre dans notre palais occidental doré qu'est la France !
Mon esprit sécuritaire me pousse tout de même à vous dire de faire attention et de bien prendre soin de vous (sanitaire et sécuritaire)!
BRAVO à toi ma petite Cécile, ma petite routarde !
Je vous souhaite bonne route, profitez de chaque instant et remplissez votre mémoire de chaque moment, ce sont les seuls souvenirs qui resteront à jamais aussi fort !
Merci de nous faire partager ces moments
J'attends avec impatience vos prochains récits
Grosses bises à vous 2 et prenez soin de vous !
Lydie
PS : Je suis bien évidemment partante pour vous donner de l'aide afin que ces enfants aient accès à l'enseignement et autres ...
\end{displayquote}

 \medskip
Poun's a écrit le 12 fév. 2008 :
\begin{displayquote}
Salut les z'aventuriers. Ca fait plaisir d'avoir de bonnes nouvelles. Des images de plus en plus belles, continuez comme ça, profitez bien, mettez-en plein votre tête!
Coucou à Lydie en passant et message à toutes et tous :
On ne pose pas de questions techniques, on les laisse vivre leur trip et on leur tombera dessus lorsqu'ils seront rentrés! Ils en auront pour un bon moment à nous raconter.
A bientôt pour la suite...
\end{displayquote}

 \medskip
Tatid a écrit le 21 fév. 2008 :
\begin{displayquote}
Snif, j'arrive trop tard pour voir les photos, c'est de ma faute, j'avais qu'à lire le blog avant :-p
Rien que vos descritions nous laissent imaginer des paysages et monuments superbes !
\end{displayquote}

