\bigskip
\textbf{\textsc{Commentaires}}

\medskip
Titou a écrit le 13 juil. 2008 :
\begin{displayquote}
Eh ti dud !
Bon je voulais juste mettre un petit post sur ton blog pour ne pas laisser ce blanc tout pas beau en bas de ton message! Profites bien de tes derniers jours et je te dis à très bientôt !
Biz mon pote.
\end{displayquote}

\medskip
Helene et Dova a écrit le 14 juil. 2008 :
\begin{displayquote}
Coucou Etienne!
Alors content de retrouver ta petite ile indonésienne :-)?
Nous venons de naviguer sur ton blog, et nous n'avons pas trouvé de photos récentes. Aurais tu d'autres choses plus intéressantes à faire?
Nous attendons toujours avec impatience les photos de Vang Vieng.
Aussi, nous n'avons pas ton e-mail.
Quand repars tu de Bali? Nous Arrivons le 23.
A bientôt là bas, par mail ou mieux encore à Paris.
Cheers Helene \& Dova.
\end{displayquote}

\medskip
Helene \& Dovaline a écrit le 11 sept. 2008 :
\begin{displayquote}
Hola guapo!!!
Alors tu te fais à la vie parisienne? La ligne 2, c'est quoi ça??? Nous avons décidé d'effacer tous les mauvais souvenirs. Nous ne voulons même pas penser au retour à Paris et d'ailleurs on se demande si on va vraiment rentrer.
Nous sommes actuellement au Chili, à Valparaiso. Demain nous partons pour le Nord. Nous remontons lentement ce pays avant de rejoindre la Bolivie et le Pérou. Ici il fait froid, on a du se refaire au plus vite une garde-robe. L'avantage c'est que nous avons à notre grande surprise pu skier à seulement 42 kms de Santiago... Grandiose et grand ciel bleu. Faudra aller voir les photos sur le blog.
Envoie nous ton mail perso sur notre adresse mail stp et aussi nous sommes impatientes d'enfin voir les photos de Vang Vieng.
A bientôt mais pas trop tôt car on a encore soif de découverte.
Muchos besos
Helene \& Dova.
\end{displayquote}

\vfill
